\section{Desarrollo}

\subsection{Definiciones}

\begin{definition.box}{Fracción continua generalizada}{}
    Definiremos a una fracción continua generalizada como una expresión de la forma:
    \[
        a_0 + \dfrac{b_0}{a_1 + \dfrac{b_1}{a_2 + \dfrac{b_2}{a_{n - 2} + \dfrac{\ddots}{a_{n - 1} + \dfrac{b_{n -1}}{a_n}}}}}
    \]
    donde los $a_i$ y $b_i$, con $i = 0,1, \ldots, n$, son números reales.
\end{definition.box}
Los $a_i$ y $b_i$ se llamarán términos de la fracción continua, es fácil concluir que, es posible encontrar fracciones continuas con una cantidad finita e infinita de términos.
Cuando todos los $b_i$ son iguales a 1 se forman un tipo de fracciones continuas importantes.

\begin{definition.box}{Fracción continua simple}{}
    Si todo $b_i = 1$ y para $i \geq 1$ se tiene que $a_i$ es positivo, entonces la expresión
    \[
        a_0 + \dfrac{1}{a_1 + \dfrac{1}{a_{n - 2} + \dfrac{\ddots}{a_{n - 1} + \dfrac{1}{a_n}}}}
    \]
    se llamará fracción continua simple, y la denotaremos por $[a_0; a_1, a_2, \ldots, a_n]$
\end{definition.box}
Es claro que para un número $[a_0] = a_0$ y para una fracción continua simple infinita se tiene $[a_0; a_1, a_2, \ldots]$.
Esto toma relevancia a partir del siguiente teorema.

\begin{theorem.box}{}{}
    Si $x$ es número racional, entonces $x$ se puede expresar como una fracción continua simple con una cantidad finita de términos.
\end{theorem.box}

Del teorema anterior podemos deducir el siguiente resultado.

\begin{corollary}
    Toda fracción continua simple con cantidad infinita de términos representa un número irracional.
\end{corollary}

Cabe mencionar que el corolario anterior implica que no todo real puede expresarse como una fracción continua.
Además, los números irracionales que sí pueden ser expresados presentan una característica, esto es que sus términos
se repiten de manera cíclica.

\begin{definition.box}{Fracción continua periódica}{}
    Definiremos como fracción continua periódica a una fracción continua simple de la forma
    \[
        [a_0; a_1, a_2, \ldots, a_n, \overline{a_{n + 1}, a_{n + 2},\ldots, a_{n + k}}],
    \]
    donde $k \geq 1$, el periodo es la sucesión de términos $a_{n + 1}, a_{n + 2},\ldots, a_{n + k}$ y la longitud del periodo es $k$.
\end{definition.box}

Cuando se tiene que $n = 0$ diremos que la fracción continua $[\overline{a_0;a_1, \ldots, a_k}]$ es una fracción continua periódica pura.

\begin{definition.box}{Convergentes $c_k$}{}
    Los convergentes de la fracción continua simple $[a_0; a_1, a_2, \ldots]$ son las fracciones continuas simples finitas
    \[
        c_k = [a_0; a_1, a_2, \ldots, a_k],\ \forall k \in \positiveSet{\Z}.
    \]
\end{definition.box}

La definición de $c_k$ dice que son fracciones continuas finitas, entonces estos convergentes representan números racionales,
por tanto, podemos decir que $c_k = \frac{p}{q}$, este echo nos permite encontrar resultados importantes, como por ejemplo los siguientes teoremas.

\begin{theorem.box}{}{}
    Si $c_n = \frac{p_n}{q_n}$ es el $n-$ésimo convergente de la fracción continua simple $[a_0; a_1, a_2, \ldots]$, entonces
    \begin{align*}
        &p_0 = a_0, && q_0 = 1,\\
        &p_1 = a_1 p_0 + 1, && q_1 = a_1,\\
        &p_k = a_k p_{k - 1} + p_{k - 2},\ \forall k \geq 2 && q_k = a_k q_{k - 1} + q_{k - 2},\ \forall k \geq 2
    \end{align*}
\end{theorem.box}

\begin{theorem.box}{}{}
    Si $c_k = \frac{p_k}{q_k}$ es el $n-$ésimo convergente de una fracción continua simple infinita, entonces
    \[
        p_n q_{n - 1} - p_{n - 1}q_n = (- 1)^{n-1}, \ \text{con}\ k \in \Z^{\geq 1}.
    \]
\end{theorem.box}
Del teorema anterior es posible determinar que todo convergente de una fracción continua representa un fracción irreducible, este echo será de útilidad al momento de resolver ecuaciones diofánticas.
\begin{corollary}
    Si $c_k = \frac{p_k}{q_k}$ es un convergente de una fracción continua simple infinita, entonces $\mcd{p_k}{q_k} = 1$.
\end{corollary}


\subsection{Resolución de ecuación diofánticas}



\subsection{Ejercicios y problemas}

Ejercicios y problemas para el autoestudio.

\begin{exercise}
    Encontrar las fracciones continuas de las siguientes fracciones.
    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}
            \item $\dfrac{45}{37}$
            \item $\dfrac{51}{25}$
            \item $\dfrac{43}{38}$
            \item $\dfrac{120}{84}$
            \item $\dfrac{35}{14}$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{exercise}

\begin{problem}
    Calcular el valor de
    \[
        \sqrt[8]{2207 - \frac{1}{2207 - \frac{1}{2207 - \ddots}}}.
    \]
    Expresar la respuesta con forma $\frac{a + b\sqrt{c}}{d}$ con $a,b,c,d \in \Z$.
\end{problem}