\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{multicol}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[left=2.54cm,right=2.54cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm]{geometry}
\usepackage{polynom}
\usepackage{tikz,lipsum,lmodern}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{pst-node,wrapfig}
\usepackage{fancyhdr}

\label{key}

\setlength{\columnsep}{0.8cm}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{2.5mm}

\spanishdecimal{.}
\input{../utils/math-commands}
\input{../utils/math-sections}

\begin{document}

    \begin{center}
        \textbf{\Large Notas para la clase}
    \end{center}

    \section{Clase 02}
    {
        Se empieza la clase dando un pequeño resumen de lo visto en la sesión anterior, se hace énfasis en la evaluación de polinomios
        \begin{gather*}
            P(expresión) \rightarrow expresión.\mbox{ (Expresión algebraica $\equiv$ polinomio)}\\
            P(constante) \rightarrow constante.\mbox{ (Constante $\equiv$ número)}
        \end{gather*}
        Se hace mención a evaluaciones notables como $P(0)$ y $P(1)$. Luego, se introduce la definición de raíz de un polinomio (alución a la \textbf{definición 1.1}) y la razón por la que se estudia.

        Se muestra el polinomio $M(x) = x^5 - 3x^4 - 29x^3 - 13x^2 + 120x + 140$ y se pide a los estudiante hallar una raíz por tanteo.
        También, describir el polinomio a manera de ejercicio. El docente podrá hacer las siguientes preguntas ¿qué características tiene $M$? ¿es mónico? ¿es completo? ¿es simétrico? ¿está ordenado?.
        Después que el estudiante intentó encontrar soluciones por su cuenta, anunciar que 7 es una raíz. Y a continuación, comprobar que $x = 7$ es una raíz.
        \begin{align*}
              1\times 16807= +16807\\
             -3\times 2401 = -\mbox{..}7203\\
            -29\times 343  = -\mbox{..}9947\\
            -13\times 49   = -\mbox{....}637\\
            120\times 7    = +\mbox{....}840\\
              1\times 140  = +\mbox{....}140
        \end{align*}

        Hacer la siguiente pregunta: ¿es fácil o obvio deducir que $x = 7$ es una raíz?.
        Introducir la definición de factor (alución a la \textbf{definición 1.2}) y mencionar la factorización.
        Luego, expresar el polinomio $M$ como el producto del factor $(x - 7)$ con otro polinomio\footnote{Preguntar nuevamente si los polinomios son completos y mostrar la completación de polinomios}:
        \begin{align*}
            x^5 + 4x^4 - x^3 - 20x^2 - \:20x \hspace{3em}\\
            - 7x^4 - 28x^3 + 7x^2 + 140x + 140\\
            x^5 - 3x^4 - 29x^3 - 13x^2 + 120x + 140\\
            \Rightarrow M(x) = (x - 7)(x^4 + 4x^3 - x^2 - 20x - 20)
        \end{align*}

        Dar énfasis en cómo los factores dan información de las raíces de un polinomio y hacer referencia al \textbf{Teorema del factor}.

        Terminar la factorización de $M$
        \begin{align*}
            x^4 + 4x^3 + 4x^2\hspace{5em}\\
            -5x^2 - 20x - 20\\
            x^4 + 4x^3 - x^2 - 20x - 20\\
            \Rightarrow M(x) = (x - 7)(x^2 - 5)(x + 2)^2\\
            \Rightarrow M(x) = (x - 7)(x - \sqrt{5})(x + 2)(x + 2)(x + \sqrt{5})
        \end{align*}

        Hacer referencia a que la cantidad de raíces de un polinomio está determinado por su grado e indicar las multiplicidades de las raíces del polinomio $M$.
    }\label{sec:clase-02}

\end{document}