\section{Método de parametrización}

    En esta clase seguimos con los métodos básicos de resolución de ecuaciones diofánticas.
    Este es el caso del método de parametrización, el cual consiste en expresar las familias de soluciones en términos de
    variables auxiliares.
    Veremos algunos ejemplos, ejercicios y problemas, con el propósito de afianzar lo aprendido hasta el momento.


\subsection{Método de parametrización}

En muchas situaciones, las soluciones enteras a una ecuación diofántica pueden ser expresadas de forma paramétrica, dónde dichos parámetros son variables enteras.

El conjunto de soluciones de algunas ecuaciones diofánticas podría tener múltiples representaciones paramétricas.
Para la mayoría de ecuaciones diofánticas, no es posible encontrar todas las soluciones explícitamente.
En muchos casos, el método paramétrico proporciona una prueba de la existencia de infinitas soluciones.

\begin{example}
    Hallar todas las soluciones enteras $(m,n)$ que satisfacen la ecuación
    \[
        12m - 5n = 97 - mn.
    \]
\end{example}
\begin{solution}
    Transformando la ecuación convenientemente
    \begin{multline*}
        12m + mn = 97 + 5n \iff
        m(12 + n) = 97 + 5n\\ \iff
        m = \frac{97 + 5n}{12 + n} \iff
        m = 5 + \frac{37}{n + 12}.
    \end{multline*}
    Consideremos la variable $t = \frac{37}{n + 12}$ con lo cual $m = t + 5$, como $m$ es entero necesariamente $t$
    también lo es.
    Es fácil ver $n = \frac{37}{t} - 12$, ya que $n$ es entero, entonces $t$ debe ser divisor de 37.
    Con esta información, es claro que los posibles valores son $t \in \{\pm 1, \pm 37 \}$.
    Finalmente, las soluciones de la ecuación están dadas por $(m,n) \in \{(4, -49), (6, 25), (-32, -13), (42, -11)\}$.
\end{solution}

Como vimos en el ejemplo anterior, la idea es expresar las variables $m$ y $n$ en términos de un parámetro $t$,
reduciendo el problema a solo encontrar los posibles valores de $t$, y puesto de que estamos trabajando en enteros
y que hay ciertas condiciones con respecto a esta variable, la pudimos acotar fácilmente.

\subsubsection{Ejercicios y problemas}

Ejercicios y problemas para el autoestudio.

\begin{exercise}
    Encuentra las soluciones de la siguiente ecuación diofántica
    \[
        2(x + y) = xy + 9.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Demostrar que la ecuación $x^2 + y^2 - z^2 - x + 3y - z - 4 = 0$ posee infinitas soluciones en los números enteros.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Determinar los números enteros $x$ que verifican que $x^4 + 2$ es múltiplo de $x + 2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Dado tres números enteros positivos $x,y,z$ hallar el valor de su producto sabiendo que cumplen
    \[
        x + 2y = z \quad \text{y} \quad x^2 - 4y^2 + z^2 = 310.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Encontrar todas las soluciones enteras $(x,y)$ de la ecuación
    \[
        p(x + y) = xy,
    \]
    donde $p$ es un número primo.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las triplas $(x,y,z)$ de enteros positivos tales que
    \[
        \frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{z}.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Probar que existen infinitas triplas $(x,y,z)$ de enteros tales que
    \[
        x^3 + y^3 + z^3 = x^2 + y^2 + z^2.
    \]
\end{exercise}

\begin{problem}
    Probar que si $a,b,c$ son enteros positivos tales que $\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} = \dfrac{1}{c}$, entonces
    \begin{itemize}
        \item $a + b$ es un cuadrado perfecto.
        \item $a^2 + b^2 + c^2$ es un cuadrado perfecto.
    \end{itemize}
\end{problem}



\subsection{Clase práctica}

En esta segunda parte haremos una pequeña clase práctica para recordar las técnicas de factorización y uso de desigualdades.

\begin{exercise}
    Resolver la ecuación diofántica $2^x + 1 = y^2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las soluciones enteras de la ecuación
    \[
        xy + 3x - 5y = -3.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Probar que la ecuación $m^2 = n^4 + n^2 + 1$ no tiene soluciones enteras.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Encuentra números positivos de dos cifras que sean iguales a tres veces el producto de los mismos.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las soluciones enteras de la ecuación
    \[
        x(x + 1)(x + 7)(x + 8) = y^2.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar las soluciones enteras de la ecuación $13x - 7y = 0$, si las variables cumplen que $80 < x + y < 120$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Probar que existe infinitos pares ordenas de enteros positivos $(m,n)$ tal que
    \[
        \frac{m + 1}{n} + \frac{n + 1}{m}
    \]
    es un entero positivo.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar los números enteros positivos $x$ que verifican que $x^5 - 23$ es múltiplo de $x + 1$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todos los pares ordenados $(x,y)$ tales que $xy = 20 - 3x + y$.
\end{exercise}

\begin{problem}
    Sea $p$ un número primo, determinar todos los números enteros $k$ tales que $\sqrt {k^2 - kp}$ es un número natural.
\end{problem}