\section{Desarrollo}

Antes de iniciar el estudio de este método, recordemos algunas propiedades de las desigualdades numéricas.
Los axiomas elementales sobre desigualdades son los siguientes

\begin{enumerate}
    \item Dado un número real $x$, se tiene que $x > 0$, $x = 0$ o $x < 0$.
    \item Si $a > 0$ y $b > 0$, entonces $a + b > 0$ y $ab > 0$.
    \item Si $a > b$, entonces $a + c > b + c$.
\end{enumerate}
Todas las demás desigualdades se derivan de estos axiomas.
Como por ejemplo
\begin{enumerate}
    \item Si $a > b$ y $c < 0$, entonces $ac < bc$.
    \item Si $0 < a < 1$, entonces $a^2 < a$.
    \item Si $|a| > 1$, entonces $a^2 > a$.
\end{enumerate}

Cuando se tiene una desigualdad de una variable, los pasos comunes son perecidos a los de resolver una ecuación líneal.
Como por ejemplo,
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item Remover denominadores.
        \item Remover paréntesis y corchetes.
        \item Mover términos para combinarlos.
        \item Mover términos semejantes.
        \item Normalizar coeficientes.
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{example}
    Dado que $2(x - 2) - 3(4x - 1) = 9(1 - x)$ y $y < x + 9$, comparar las cantidades $\dfrac{y}{\pi}$ y $\dfrac{10}{31}y$.
\end{example}
\begin{solution}
    Resolviendo la ecuación líneal obtenemos que $x = -10$, por lo que $y < -10 + 9$ es decir $y < -1$.
    Es fácil ver que, $\dfrac{1}{\pi} < \dfrac{10}{31}$, así que al multiplicar por el número negativo $y$ la respuesta es clara.
\end{solution}

Ahora, vemos los siguientes teoremas.

\begin{theorem.tcb}{}{}
    Si $x$ es un número real, entonces $x^2 \geq 0$.
    La igualdad se da si y solo si $x = 0$.
\end{theorem.tcb}

\begin{theorem.tcb}{Desigualdad Media Aritmética - Geometríca}{}
    Dado $n$ números reales positivos $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_n$ se tiene que
    \[
        \dfrac{x_1 + x_2 + \cdots + x_n}{n} \geq \sqrt[n]{x_1 x_2 \cdots x_n}.
    \]
    Donde la igualdad se da cuando $x_1 = x_2 = \cdots = x_n$.
\end{theorem.tcb}

\begin{theorem.tcb}{Desigualdad Cauchy-Schwartz}{}
    Dado los reales positivos $a_1, a_2, \ldots, a_n$ y $b_1, b_2, \ldots, b_n$ se tiene que
    \[
        (a_1^2 + a_2^2 + \cdots + a_n^2)(b_1^2 + b_2^2 + \cdots + b_n^2) \geq (a_1 b_1 + a_2 b_2 + \cdots + a_n b_n)^2.
    \]
    Donde la igualdad se da si $b_i = k a_i$ para todo $a_i \neq 0$ con $i = 1, 2, \ldots, n$
\end{theorem.tcb}

Finalmente, se proponen unos ejercicios para prácticar estas técnicas.



\subsection{Ejercicios y problemas}

Ejercicios y problemas para el autoestudio.

\begin{exercise}
    Sabiendo que $ac < 0$, argumentar cuántas de las siguiente desiguadades pueden ser verdaderas.
    \[
        \frac{a}{c} < 0,\quad ac^2 < 0,\quad a^2 c < 0,\quad c^3 a < 0,\quad ca^3 < 0.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hay cuatro afirmaciones como se indica a continuación:
    \begin{itemize}
        \item[(i)] Cuando $0 < x < 1$, entonces $\dfrac{1}{1 + x} < 1 - x + x^2$;
        \item[(ii)] Cuando $0 < x < 1$, entonces $\dfrac{1}{1 + x} > 1 - x + x^2$;
        \item[(iii)] Cuando $-1 < x < 0$, entonces $\dfrac{1}{1 + x} < 1 - x + x^2$;
        \item[(iv)] Cuando $-1 < x < 0$, entonces $\dfrac{1}{1 + x} > 1 - x + x^2$.
    \end{itemize}
    Dar como respuesta las afirmaciones correctas.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Dado los números reales $a,b$.
    Si $a = \dfrac{x + 3}{4}$, $b = \dfrac{2x + 1}{3}$ y $b < \dfrac{7}{3} < 2a$, hallar el rango de valores para $x$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Dado que $a < b < c < 0$ ordenar de manera descendiente los números $\dfrac{a}{b + c}$, $\dfrac{b}{c + a}$ y $\dfrac{c}{a + b}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Probar que para reales no negativos $x,y,z$ se cumple que
    \[
        a^2 + b^2 + c^2 \geq ab + bc + ca.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Sean $a,b,c$ reales no negativos, probar que
    \[
        (a + b)(b + c)(c + a) \geq 8abc.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Sean $a,b,c > 0$ probar que
    \[
        \frac{a^3}{bc} + \frac{b^3}{ca} + \frac{c^3}{ab} \geq a + b + c.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Sean $a,b,c$ reales positivos tales que $abc = 1$.
    Probar que
    \[
        a^2 + b^2 + c^2 \geq a + b + c.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las duplas positivas $(x,y)$ tal que $x^3 - y^3 = xy + 61$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Resolver la siguiente ecuación en los enteros positivos $x,y,z$
    \[
        \frac{1}{x} + \frac{1}{y} + \frac{1}{z} = \frac{3}{5}.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las soluciones enteras $(x,y)$ de $x^3 + y^3 = (x + y)^2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Determinar todos los números enteros positivos $(x,y,z)$ que sean solución de
    \[
        \left(1 + \dfrac{1}{x}\right)\left(1 + \dfrac{1}{y}\right)\left(1 + \dfrac{1}{z}\right) = 2.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las soluciones en enteros de la ecuación
    \[
        x^3 + (x + 1)^3 + (x + 2)^3 + \cdots + (x + 7)^2 = y^3.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Determinar todos los números enteros positivos $(x,y,z)$ que sean solución de
    \[
        xy + yz + zx - xyz = 2
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Halle todas las soluciones $(w,x,y,z)$ de enteros positivos tales que
    \[
        x^2 + y^2 + z^2 + 2xy + 2x(z - 1) + 2y(z + 1) = w^2
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Determinar todos los números enteros positivos $(x,y,z)$ que sean solución de
    \[
        (x + y)^2 + 3x + y + 1 = z^2
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Determine todas las parejas de enteros $(x, y)$ tales que
    \[
        1 + 2^x + 2^{2x + 1} = y^2.
    \]
\end{exercise}

\begin{problem}
    Encuentra todos los pares de números positivos $(a, b)$ tales que $ab^2 + b + 7$ divide a $a^2 b + a + b$.
\end{problem}