\section{Desarrollo}

En muchas situaciones, las soluciones enteras a una ecuación diofántica pueden ser expresada de forma paramétrica, dónde dichos parámetros son variables enteras.

El conjunto de soluciones de algunas ecuaciones diofánticas podría tener múltiples representaciones paramétricas.
Para la mayoría de ecuaciones diofánticas, no es posible encontrar todas las soluciones explícitamente.
En muchos casos, el método paramétrico proporciona una prueba de la existencia de infinitas soluciones.
\[
    \wideparen{AB}
\]


\subsection{Ejercicios y problemas}

Ejercicios y problemas para el autoestudio.

\begin{exercise}
    Hallar todos los pares ordenados $(x,y)$ tales que $xy = 20 - 3x + y$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Demostrar que la ecuación $x^2 + y^2 - z^2 - x + 3y - z - 4 = 0$ posee infinitas soluciones en los números enteros.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Encontrar todas las soluciones enteras $x,y$ de la ecuación $p(x + y) = xy$, donde $p$ es un número primo.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las triplas $(x,y,z)$ de enteros positivos tales que
    \[
        \frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{z}.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Determinar los números enteros $x$ que verifican que $x^4 + 2$ es múltiplo de $x + 2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Dado tres números enteros positivos $x,y,z$ hallar el valor de su producto sabiendo que cumplen
    \[
        x + 2y = z \quad \text{y} \quad x^2 - 4y^2 + z^2 = 310.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Encuentra números positivos de dos cifras que sean iguales a tres veces el producto de los mismos.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Encuentra las soluciones de la siguiente ecuación diofántica $2(x + y) = xy + 9$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Probar que si $a,b,c$ son enteros positivos tales que $\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} = \dfrac{1}{c}$, entonces
    \begin{itemize}
        \item $a + b$ es un cuadrado perfecto.
        \item $a^2 + b^2 + c^2$ es un cuadrado perfecto.
    \end{itemize}
\end{exercise}