\newpage
\section{Raíces de Polinomios I}

\subsection{Definiciones}

\begin{section-definition.tcb}[Raíz de un Polinomio]
    La raíz de un polinomio $P(x)$ es un número $r$, tal que $P(r) = 0$.
    También, diremos que $r$ es una solución de la ecuación $P(x) = 0$.
\end{section-definition.tcb}

\begin{section-example.tcb}
    Demuestre que $u$ es raíz del polinomio $R(x) = x^2 - (u + 17) x + 17u$.
\end{section-example.tcb}
\begin{solution}
    Para demostrar que $u$ es raíz\footnote{¿Podés encontrar otra raíz de $R(x)$?} de $R(x)$, basta probar que $R(u) = 0$.
    Lo cual es fácil ver cuando evaluamos $R(u) = u^2 - (u+17)u + 17u = u^2 - u^2 - 17u + 17u = 0.$
\end{solution}

\begin{section-definition.tcb}[Factor de un Polinomio]
    Sea $P$ un polinomio con $\deg{(P)} = n$ y $a \in \R$.
    Entonces, $(x - a)$ es un \emph{factor} de $P(x)$ si existe un polinomio\footnote{¿Por qué $\deg{(Q)} = (n - 1)$?} $Q(x)$ tal que
    \[
        P(x) = (x-a)Q(x).
    \]
\end{section-definition.tcb}

\begin{section-theorem.tcb}[Teorema del factor]\label{factor-theorem}
    Dado un polinomio $P$, de grado $n$ y $a \in \R$, diremos que $a$ es una raíz de $P$ si y sólo si $(x-a)$ es un factor de $P(x)$.
    Es decir
    \[
        P(a) = 0 \Leftrightarrow P(x) = (x - a)Q(x)
    \]
    para algún polinomio $Q(x).$
\end{section-theorem.tcb}

Si $a_1$, $a_2$ y $a_3$ son tres raíces distintas del polinomio cúbico $P(x)$, por el \refTheorem{\ref{factor-theorem}} tenemos que,
\[
    P(x) = (x - a_1)Q(x),\quad \text{para algún $Q(x)$}.
\]

Pero como $P(a_2) = (a_2 - a_1)Q(a_2) = 0$ y $a_2 \neq a_1$, entonces $Q(a_2) = 0$, es decir $a_2$ es raíz de $Q$, nuevamente por el \refTheorem{\ref{factor-theorem}}
\[
    Q(x) = (x - a_2)R(x),\quad \text{para algún $R(x)$}.
\]

Análogamente, tendremos que $R(x) = (x - a_3)S(x)$, para algún $S$ constante.
Así,
\[
    P(x) = c(x - a_1)(x - a_2)(x - a_3) \mbox{, con } c \in \R.
\]

Vemos que saber las raíces de $P$ nos condujo a su factorización\footnote{Tema que se introduce en la sección~\ref{factorization-section}.}.
Y en general, para un polinomio $P(x)$ de grado $n$ y raíces $r_i \ \text{con} \ 1 \leq i \leq n$, lo podemos expresar como
\[
    P(x) = c(x - r_1)(x - r_2)\cdots(x - r_{n-1})(x - r_n),\ \text{con}\ c \in \R.
\]

\begin{section-definition.tcb}[Cantidad de raíces de un polinomio]\label{numbers-of-roots}
    Un polinomio de grado $n$ tiene como máximo $n$ raíces (o ceros) distintas.
\end{section-definition.tcb}

Así, por ejemplo, un polinomio $P$ con $\deg{(P)} = 7$, tiene a lo más 7 raíces.

\begin{section-definition.tcb}[Multiplicidad de raíces]
    Si existe $m \in \N$ y un polinomio $Q(x)$ tal que
    \[
        P(x) = (x - a)^m Q(x)
    \]
    diremos que la raíz $a$ tiene multiplicidad $m$.
    Si $m = 1$ diremos que la raíz $a$ es simple.
\end{section-definition.tcb}

\begin{section-example.tcb}
    Sea $P(x)$ un polinomio con coeficientes enteros y suponga que $P(1)$ y $P(2)$ son ambos impares.
    Demuestre que no existe ningún entero $n$ para el cual $P(n) = 0$.
\end{section-example.tcb}
\begin{solution}
    Nos piden mostrar que $P(x)$ no tiene raíces enteras, entonces supongamos por el contrario, que existe un entero $n$ tal que $P(n) = 0$.
    Entonces, por el \refTheorem{\ref{factor-theorem}} $P(x) = (x - n)Q(x)$, con $Q(x)$ un polinomio con coeficientes enteros.
    Así podemos ver que, $P(1) = (1 - n)Q(1)$ y $P(2) = (2 - n)Q(2)$ son impares, pero $(1 - n)$ y $(2 - n)$ son enteros consecutivos, así que uno de ellos debe ser par.
    Por lo tanto, $P(1)$ o bien $P(2)$ tiene que ser par, lo cual contradice las condiciones del problema.
    Luego, $n$ no existe.
\end{solution}

\begin{section-example.tcb}
    Sea $M(x)$ un polinomio cúbico con coeficientes enteros y sean $a, b, c \in \Z$, con $a \neq b \neq c$ tal que $M(a) = M(b) = M(c) = 2$.
    Demostrar que no existe un $d \in \Z$ para el que $M(d) = 3.$
\end{section-example.tcb}
\begin{solution}
    Sea $N(x) = M(x) - 2$, como $a, b \text{ y } c$ son raíces de $N(x)$, es claro que $N(x) = \alpha (x - a)(x - b)(x - c)$, para algún entero $\alpha$.
    Si para algún entero $d$ se tiene que $M(d) = 3$, entonces $N(d) = \alpha (d - a)(d - b)(d - c) = 1$.
    Para que esto suceda los factores deben ser 1 o $-1$ y por lo tanto dos de ellos tendrían que ser iguales.
    Pero por la condición $a \neq b \neq c$ esto no puede ser, luego $d$ no existe.
\end{solution}



\subsection{Métodos para determinar raíces de polinomios}

En este apartado nos centraremos en los métodos para la determinación de raíces de polinomios, particularmente para polinomios cuadráticos y cúbicos.
Para determinar el valor de las raíces de polinomios se pueden utilizar diversos métodos, como por ejemplo;
la factorización, las fórmulas de Cardano, la completación de cuadrados, fórmulas cuadráticas y cúbicas general, soluciones trigonométricas e hiperbólicas con valores auxiliares, métodos númericos, entre otros.
El presente escrito, solo abordará algunos de estos métodos y se invita al lector complementar su aprendizaje con la búsqueda e investigación de otros métodos.



\subsubsection{Factorización}\label{factorization-section}

Si un polinomio $P(x)$ es equivalente al producto de otros polinomios con grado menor, entonces diremos que $P(x)$ está factorizado.
Por ejemplo, el polinomio $M(x) = 5x^3 + 4x^2 + 5x + 4$, es equivalente a $(5x+4)(x^2 + 1)$, así diremos que $M(x)$ está factorizado y sus factores son $(5x+4) \mbox{ y } (x^2 + 1)$.

\begin{section-definition.tcb}
    Dado un polinomio cuadrático $P(x) = ax^2 + bx + c$ con $a, b, c \in \R$, este puede ser factorizado como
    \begin{gather*}
        P(x) = \frac{(ax+m)(ax+n)}{a},\ \text{donde} \
        \begin{cases}
            m + n = b\\
            mn = ac
        \end{cases}.
    \end{gather*}
\end{section-definition.tcb}


\subsubsection{Completación de cuadrados}

No todos los polinomios cuadráticos pueden ser factorizados fácilmente.
Por ejemplo, al tratar de factorizar $x^2 + 6x - 1$ llegar directamente a $(x + 3 - \sqrt {10})(x-3-\sqrt {10})$ no resulta tan evidente, por lo cual podemos auxiliarnos en técnicas como la \textbf{completación de cuadrados}.
Si se tiene el polinomio\footnote{¿Cómo sería la fórmula si $P(x) = ax^2 + bx$?} $P(x) = x^2 + bx$ entonces podemos expresarlo de la forma:
\[
    P(x) = \left( x + \frac{b}{2} \right)^2 - \left( \frac{b}{2} \right)^2
\]

Lo cual facilita aplicar la \textbf{diferencia de cuadrados}.

\begin{section-example.tcb}
    Hallar las raíces del polinomio $R(r) = r^2 - 10r + 7.$
\end{section-example.tcb}
\begin{solution}
{
    Utilizando la completación de cuadrados, tenemos que
    \begin{align*}
        R(r) &= r^2 - 10r + 7\\
        &= \left( r - \frac{10}{2} \right)^2 - \left( \frac{10}{2} \right)^2 + 7\\
        &= \left( r - 5 \right)^2 - 18\\
        &= \left( r - 5 + \sqrt {18} \right)\left( r - 5 - \sqrt {18} \right)\\
        \Rightarrow R(r) &= \left[ r - \left( 5 - 3\sqrt {2} \right)\right]\left[ r - \left( 5 + 3\sqrt {2} \right)\right]
    \end{align*}
    De esta manera sabemos que $R(r)$ tiene como raíces a $\left( 5 - 3\sqrt {2} \right) \mbox{ y } \left( 5 + 3\sqrt {2} \right).$
}
\end{solution}


\subsubsection{Fórmula general}

Cuando tenemos un polinomio cuadrático $P(x) = ax^2 + bx + c$ con $a \neq 0$, podemos encontrar los valores para sus dos raíces en función de los coeficientes, a esta fórmula le conoceremos como fórmula general
\[
    x_1 = \frac{-b - \sqrt {b^2 - 4ac}}{2a}\ \land \ x_2 = \frac{-b + \sqrt {b^2 - 4ac}}{2a}.
\]

\begin{proof}
    Al completar cuadrado en $P(x)$ tenemos que
    \begin{align*}
        P(x) &= ax^2 + bx + c = a \left( x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} \right) \\
        &= a \left[ \left( x + \frac{b}{2a} \right)^2 - \left( \frac{b}{2a} \right)^2 + \frac{c}{a} \right]\\
        &= a \left[ \left( x + \frac{b}{2a} \right)^2 - \left( \frac{b^2 - 4ac}{4a^2}\right) \right] \\
        &= a \left[ x + \frac{b}{2a} - \frac{\sqrt {b^2 - 4ac}}{2a}\right]\left[ x + \frac{b}{2a} + \frac{\sqrt {b^2 - 4ac}}{2a}\right] \\
        &= a \left[ x - \left( \frac{-b + \sqrt {b^2 - 4ac}}{2a} \right) \right]\left[ x - \left( \frac{-b - \sqrt {b^2 - 4ac}}{2a} \right) \right]
    \end{align*}
    Así, $\frac{-b - \sqrt {b^2 - 4ac}}{2a}$ y $\frac{-b + \sqrt {b^2 - 4ac}}{2a}$ son la raíces del polinomio.
\end{proof}


\subsubsection{Análisis del discriminante}

Sea el polinomio cuadrático $P(x) = ax^2 + bx + c$ y sea $\Delta = b^2 - 4ac$.
Diremos que $\Delta$ es el \textbf{discriminante} de $P$ y que dependiendo de su signo se cumplirán los siguientes hechos:
    \begin{itemize}
        \item Si $\Delta > 0$, entonces $P$ tiene dos raíces reales distintas, las cuales son:
        \[x_1 = \frac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} \ \land \ x_2 = \frac{-b + \sqrt {\Delta}}{2a}.\]
        \item Si $\Delta = 0$, entonces $P$ tiene una raíz real de multiplicidad 2, la cual es $x = -\frac{b}{2a}.$
        \item Si $\Delta < 0$, entonces $P$ no tiene raíces reales, sino raíces complejas conjugadas\footnote{Vale aclarar que el presente curso no entrará de lleno con las raíces complejas.\\Aunque sí veremos algunos ejercicios y problemas bonitos.}.
    \end{itemize}

Nos piden hallar las raíces del polinomio $P(x) = ax^3 + bx^2 + cx + d$.
Para ello podemos plantear la ecuación
\[
    ax^3 + bx^2 + cx + d = 0, \mbox{ con } a \neq 0.
\]
Al hacer la sustitución $y = x + \frac{b}{3a}$ nos da como resultado la ecuación de la forma $y^3 + py + q$, que desde ahora llamaremos la ecuación \textbf{Cúbica reducida}.
La cual nos ayuda a obtener la expresión $\Delta = \frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}$ que llamaremos \textbf{discriminante} y que dependiendo de su signo se cumplirán los siguientes hechos:
\begin{itemize}
    \item Si $\Delta > 0$, entonces $P$ tiene una raíz real y dos raíces complejas.
    \item Si $\Delta = 0$, entonces $P$ tiene una raíz real de multiplicidad tres en el caso de que $p = q = 0$ o bien dos raíces reales (de multiplicidad uno y dos, respectivamente) en el caso de que $p^3 = -q^3 \neq 0.$
    \item Si $\Delta < 0$, entonces $P$ tiene tres raíces reales diferentes.
\end{itemize}


\subsubsection{Método de Cardano}

Si se hace $y = A + B$, elevando al cubo y reacomodano se obtiene: \[y^3 -3ABy - (A^3 + B^3) = 0\]
Así, al comparar coeficientes homólogos con la ecuación \textbf{cúbica reducida}, se obtiene que $3AB = - p$ y $A^3 + B^3 = -q$, y en base a estas dos ecuaciones podemos formar:
\[
    (A^3)^2 + q(A^3) - \frac{p^3}{27} = 0
\]
la cual es una ecuación cuadrática en $A^3$, que por la \textbf{fórmula general} podemos encontrar sus soluciones.
Procediendo análogamente para $B^3$, llegamos a
\begin{gather*}
    A = \sqrt[3]{\frac{-q - \sqrt{q^2 + \frac{4p^3}{27}}}{2}} = \sqrt[3]{\frac{-q}{4} - \sqrt{\frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}}}\\
    B = \sqrt[3]{\frac{-q + \sqrt{q^2 + \frac{4p^3}{27}}}{2}} = \sqrt[3]{\frac{-q}{4} + \sqrt{\frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}}}
\end{gather*}

Así obtenemos que $y = \sqrt[3]{\frac{-q}{4} - \sqrt{\Delta}} + \sqrt[3]{\frac{-q}{4} + \sqrt{\Delta}}$.
Finalmente, obtuvimos las soluciones de la ecuación \textbf{cúbica reducida} y por lo tanto las soluciones de la ecuación cúbica general.
A este resultado le conoceremos como la fórmula o Método de Cardano para un polinomio cúbico.

\begin{section-example.tcb}
    ¿Para qué valores de $\delta$ el polinomio $\delta x^2 + 2x + 1 - \frac{1}{\delta}$ tiene sus dos raíces iguales?
\end{section-example.tcb}
\begin{solution}
    El polinomio tiene raíces iguales si el discriminante es nulo, es decir $\Delta = 0$.
    Por lo tanto, $\Delta = 4 - 4\delta (1 - \frac{1}{\delta}) = 0$ de donde es fácil ver que $\delta (1 - \frac{1}{\delta}) = 1$.
    Luego, $\delta = 2$ es la única posibilidad.
\end{solution}


\subsection{Agregados culturales y preguntas}

\begin{enumerate}
    \item Los números reales son un subconjunto de los números complejos. $(\R \subset \mathbb{C}).$
    \item El Teorema Fundamental del Álgebra dice que cualquier polinomio de grado mayor a cero con coeficientes complejos tiene al menos una raíz compleja\footnote{Este teorema lo veremos más adelante.}.
    \item \textbf{Pregunta:} ¿Cuántas raíces reales tiene el polinomio $P(x) = x^2+1$?
\end{enumerate}



\subsection{Ejercicios y Problemas}

\begin{section-exercise}
    Determina las raíces los siguientes polinomios con el método que más te guste
    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}
            \item $x^2 + x - 20$
            \item $9t^2 + 88t - 20$
            \item $x^3 - 6x + 9$
            \item $x^3 - 1331$
            \item $-21x^2 - 11x + 2$
            \item $(c + d)^2 - 18(c + d) + 65$
            \item $r^4 - 13r^2 + 36$
            \item $x^3 - 9x^2 - 9x - 15$
            \item $12p^2 - 7p - 12$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{section-exercise}

\begin{section-problem}
    Determine todos los posibles valores que puede tomar $\frac{x}{y}$ si $x, y \neq 0$ y $6x^2 + xy = 15y^2.$
\end{section-problem}

\begin{section-problem}
    Hallar $K \in \R$ tal que $x = K^2(x - 1)(x - 2)$ tiene raíces reales.
\end{section-problem}

\begin{section-problem}
    Encontrar todas las soluciones de la ecuación $m^2 - 3m + 1 = n^2 + n - 1$, con $m, n \in \ZP$.
\end{section-problem}

\begin{section-problem}
    Sean $a, b$ y $c$ números reales positivos.
    ¿Es posible que cada uno de los polinomios $P(x) = ax^2 + bx + c$, $Q(x) = bx^2 + cx + a$ y $R(x) = cx^2 + ax + b$ tenga sus dos raíces reales?
\end{section-problem}

\begin{section-problem}
    Sean $a, b, c \in R$ tal que los polinomios $ax^2 + bx + c$ y $cx^2 + bx + a$
    tienen dos raíces reales distintas cada uno ($r_1$, $r_2$) y ($r_3$, $r_4$) respectivamente.
    Se sabe que los números $r_1, r_2, r_3, r_4$ forman, en ese orden, una progresión aritmética.
    Demostar que $a + c = 0.$
\end{section-problem}
