\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath}

\input{preamble}

\title{Introducción a desigualdades}
\author{Kenny J. Tinoco}
\date{Diciembre de 2024}

\begin{document}
    \maketitle

    \section{Definiciones}
    Empezaremos recordando unas tautologías sobre las proposiciones.\\

    \textbf{Implicación ($\implies$)}\\
    Dada dos proposiciones lógicas $A$ y $B$ diremos que $A$ implica a $B$ si el valor lógico de $A$ causa el valor lógico de $B$.
    Denotaremos esta relación por el símbolo
    \[
        A \implies B.
    \]
    Existe varias maneras de verbalizar esta relación, por ejemplo: si $A$, entonces $B$, $A$ causa $B$, para que $B$ es necesario $A$, entre otros.\\

    \textbf{Doble implicación ($\iff$)}\\
    Si tenemos que $A \implies B$ y $B \implies A$ a la vez, podemos decir que existe una doble implicación entre $A$ y $B$.
    Lo denotamos por
    \[
        A \iff B.
    \]
    Verbalizando esto es igual a: $A$ si y solo si $B$, $A \equiv B$.

    Ahora recordemos las propiedades importantes de las desigualdades.
    Sean $a, b$ y $c$ dos números reales, se cumple.
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Tricotomía}:\\ Se cumple que $a < b$, $a = b$ o $a > b$.
            \item \textbf{Suma:}\\ Si $a \geq b$, entonces $a + c \geq b + c$ para cualquier $c$.
            \item \textbf{Multiplicación:}\\
            Si $a \geq b$ y $c \geq 0$, entonces $ac \geq bc$\\
            Si $a \geq b$ y $c \leq 0$, entonces $ac \leq bc$
            \item \textbf{Reflexividad:}\\ $a \geq a$
            \item \textbf{Antisimetría:}\\ Si $a \geq b$ y $b\geq a$, entonces $a = b$.
            \item \textbf{Transitividad:}\\ Si $a \geq b$ y $b \geq c$, entonces $a \geq c$\\.
        \end{enumerate}
    \end{multicols}

    \section{Técnicas}
    Cuando resolvemos desigualdades hay maneras comunes de avanzar con la solución, estas maneras son las técnicas.\\

    \textbf{Comparación directa}
    \begin{enumerate}
        \item La desigualdad $A \geq B$ es verdadera si y solo si $A - B \geq 0$ es también verdadera.
        \item La desigualdad $A \geq B$ con $B \neq 0$ es verdadera si y solo si $\frac{A}{B} \geq 1$ es verdadera.
    \end{enumerate}

    \textbf{Maximizar y reducir}
    \par
    Si tenemos la desigualdad $A \geq B$, entonces podemos partir la demostración encontrando valores $A_1, A_2, \ldots, A_k$ tales que
    \[
        A \geq A_1 \geq A_2 \geq \ldots \geq A_k \geq B.
    \]

    \textbf{Análisis de la desigualdad}
    \par
    Si tenemos la desigualdad $A \geq B$, entonces podemos partir la demostración encontrando desigualdades $(A_1 \geq B_1), (A_2 \geq B_2), \ldots, (A_k \geq B_k)$ tales que
    \[
       A \geq B \iff (A_1 \geq B_1) \iff (A_2 \geq B_2) \iff \ldots \iff (A_k \geq B_k)
    \]
    Muchas veces utilizaremos teoremas sobre desigualdades para simplificar las demostraciones de las desigualdades.

    \section{Problemas}

    \begin{prob-without-section}
        Si $a,b,c$ son números reales arbitrarios, entonces probar que
        \[
            a^2 + b^2 + c^2 \geq ab + bc + ca.
        \]
    \end{prob-without-section}

    \begin{prob-without-section}
        Si $a,b$ son números reales tales que $a + b = 2$, probar que
        \[
            a^4 + b^4 \geq 2.
        \]
    \end{prob-without-section}

    \begin{prob-without-section}
        Si $a,b,c$ son números reales positivos, probar que
        \[
            a^3 + b^3 + c^3 + ab^2 + bc^2 + ca^2 \geq 2(a^2b + b^2 c + c^2 a).
        \]
    \end{prob-without-section}

    \begin{prob-without-section}
        Sea $a,b,x,y$ números reales cualesquiera.
        Demostrar que
        \[
            (a^2 + b^2)(x^2 + y^2) \geq (ax + by)^2.
        \]
    \end{prob-without-section}

    \begin{prob-without-section}
        Probar que $a^2 + b^2 + c^2 + 3 \geq 2(a + b + c)$
    \end{prob-without-section}

    \begin{prob-without-section}
        Si $x,y$ son reales positivos, probar que $x^2 + y^2 \geq \dfrac{(x - y)^2}{2}$.
    \end{prob-without-section}

    \begin{prob-without-section}
        Probar que $x^4 + y^4 + z^2 + 1 \geq 2x(xy^2 - x + z + 1)$.
    \end{prob-without-section}

    \begin{prob-without-section}
        Probar que para cualquier real $x$ se cumple que
        \[
            (x - 1)(x - 3)(x - 4)(x - 6) + 10 > 0.
        \]
    \end{prob-without-section}

\end{document}