\section{Desarrollo}
{
    \begin{section-definition}[\textbf{Fórmulas de Vieta}]
        Sea $P(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \cdots  + a_1 x + a_0$ un polinomio con $n$ raíces $r_1, r_2, \cdots, r_n$,
        el cual, por el \textit{Teorema del Factor}\footnote{Ver~\cite{TD23-clase2} página 1.}, podemos escribir como
        \[a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \cdots  + a_1 x + a_0 = a_n (x - r_1)(x - r_2) \cdots (x - r_n)\]
        Cuando expandimos los $n$ factores lineales del lado derecho de la ecuación, obtenemos
        \[a_n x^n - a_n(r_1 + r_2 + \cdots + r_n)x^{n - 1} + a_n(r_1 r_2 + r_1 r_3 + \cdots + r_{n - 1} r_n)x^{n - 2} + \cdots + (-1)^n a_n r_1 r_2 \cdots r_n\]
        donde el signo del coeficiente $x^k$ está dado por $(-1)^{n - k}$. Al comparar los coeficientes podemos ver que
        \begin{gather*}
            r_1 + r_2 + \cdots + r_n = - \frac{a_{n - 1}}{a_n}\\
            r_1 r_2 + r_1 r_3 + \cdots + r_{n - 1} r_n = \frac{a_{n - 2}}{a_n}\\
            r_1 r_2 r_3 + r_1 r_2 r_4 + \cdots + r_{n - 2} r_{n - 1} r_n = \frac{a_{n - 3}}{a_n}\\
            \vdots\\
            r_1 r_2 \cdots r_n = (-1)^n \frac{a_0}{a_n}
        \end{gather*}
        A estas ecuaciones entre las raíces de un polinomio y sus coeficientes son llamadas las fórmulas de Vieta y puede
        ayudar a calcular varias expresiones que involucran las raíces de un polinomio sin tener que calcular las propias raíces.
    \end{section-definition}

    Para ser más prácticos, en esta primera clase de Vieta solo nos centraremos en la aplicación de las fómulas en polinomios cuadráticos y cúbico.

    \begin{debox}
        Si $r_1$ y $r_2$ son la raíces de $P(x) = a_2 x^2 + a_1 x + a_0$, entonces
        \begin{gather*}
            r_1 + r_2 = - \frac{a_1}{a_2} \qquad r_1 r_2 = \frac{a_0}{a_2}
        \end{gather*}

        Si $r_1, r_2$ y $r_3$ son las raíces de $P(x) = a_3 x^3 + a_2 x^2 + a_1 x + a_0$, entonces
        \begin{gather*}
            r_1 + r_2 + r_3 = - \frac{a_2}{a_3}\qquad
            r_1 r_2 + r_2 r_3 + r_3 r_1 = \frac{a_1}{a_3}\qquad
            r_1 r_2 r_3 = - \frac{a_0}{a_3}
        \end{gather*}
    \end{debox}

    \begin{example}
        Si $p$ y $q$ son raíces de la ecuación $x^2 + 2bx + 2c = 0$, determina el valor de $\frac{1}{p^2} + \frac{1}{q^2}.$

        \solution
        {
            Aplicando las fórmulas de Vieta
            \begin{gather*}
                p + q = - \frac{2b}{1} = - 2b \\
                pq = \frac{2c}{1} = 2c
            \end{gather*}

            La expresión que nos piden hallar puede ser transformada de la siguente manera
            \[\frac{1}{p^2} + \frac{1}{q^2} = \frac{p^2 + q^2}{p^2 q^2} = \frac{p^2 + 2pq + q^2 - 2pq}{p^2 q^2} = \frac{ (p + q)^2 - 2pq}{(pq)^2}\]
            Finalmente, al sustituir llegamos a
            \[\frac{ (p + q)^2 - 2pq}{(pq)^2} = \frac{ (-2b)^2 - 2(2c)}{(2c)^2} = \boxed{\frac{b^2 - c}{c^2}}\]
        }
    \end{example}

    \begin{example}
        Encuentre el valor de $\frac{1}{r_1} + \frac{1}{r_2} + \frac{1}{r_3}$ si $r_1, r_2, r_3$ son raíces del polinomio $P(x) = x^3 - 7^2 + 3x + 1$.
        \solution
        {
            Por la fórmulas de Vieta sabemos lo siguiente
            \begin{gather*}
                r_1 r_2 + r_2 r_3 + r_3 r_1 = \frac{3}{1} = 3 \\
                r_1 r_2 r_3 = - \frac{1}{1} = -1
            \end{gather*}
            Ahora, notemos que
            \[\frac{r_1 r_2 + r_2 r_3 + r_3 r_2}{r_1 r_2 r_3} = \frac{r_1 r_2}{r_1 r_2 r_3} + \frac{r_2 r_3}{r_1 r_2 r_3} + \frac{r_3 r_1}{r_1 r_2 r_3} = \frac{1}{r_3} + \frac{1}{r_1} + \frac{1}{r_2}\]
            Luego $\frac{1}{r_3} + \frac{1}{r_1} + \frac{1}{r_2} = \frac{3}{-1} = \boxed{-3}$
        }
    \end{example}

    \begin{example}[1986 URSS]
        Las raíces del polinomio $x^2 + ax + b + 1$ son números naturales. Mostrar que $a^2 + b^2$ no es un primo.
        \solution
        {
            Para demostrar que $a^2 + b^2$ no es primo, entonces tendremos que demostrar que es igual a producto de dos enteros mayores a 1.
            Digamos entonces que $r_1$ y $r_2$ son las raíces, por las Fórmulas de Vieta
            \begin{gather*}
                r_1 + r_2 = -a\\
                r_1 r_2 = b + 1
            \end{gather*}
            Que al elevar al cuadrado y sumar tenemos $a^2 + b^2 = (r_1 + r_2)^2 + (r_1 r_2 - 1)^2$. Así, desarrollando
            \begin{gather*}
                a^2 + b^2 = r^2_1 + 2r_1 r_2 + r^2_2 + r^2_1 r^2_2 - 2r_1 r_2 + 1 \\
                a^2 + b^2 = r^2_1 + r^2_2 + r^2_1 r^2_2+ 1 = \boxed{(r^2_1 + 1)(r^2_2 + 1)}
            \end{gather*}
            Por dato del problemas sabemos que $r_1$ y $r_2$ son naturales así $(r^2_1 + 1)$ y $(r^2_2 + 1)$ son mayores a 1.
            Luego la prueba está hecha.
        }
    \end{example}

    \begin{example}[2008 AIME II #7]
        Sean $r, s$ y $t$ las tres raíces de la ecuación
        \[8x^3 + 1001x + 2008 = 0.\]
        Encontrar $(r + s)^3 + (s + t)^3 + (t + r)^3.$

        \solution
        {
            Por las fórmulas de Vieta, sabemos lo siguiente
            \begin{gather*}
                r +  s + t = - \frac{0}{8} = 0 \\
                rs +  st + tr = \frac{1001}{8} \\
                r s t = - \frac{2008}{8} = -251
            \end{gather*}
            Por la primera ecuación, podemos ver inmediantamente que $r + s = -t$ y por lo tanto $(r + s)^3 = - t^3$.
            Análogamente, llegaremos a
            \[(r + s)^3 + (s + t)^3 + (t + r)^3 =  -(r^3 + s^3 + t^3)\]
            El mejor método para resolver este problema es expresar $r^3 + s^3 + t^3$ en termino de $r +  s + t$, $rs +  st + tr$ y $r s t$.
            Para lo cual podemos análizar las relaciones entre el cúbo de un trinomio y la suma de tres cubos.
            De ellas\footnote{Se deja como ejercicio al lector la búsqueda de otras identidades similares.} tenemos la siguiente
            \[(x + y + z)^3 = x^3 + y^3 + z^3 + 3(x + y)(y + z)(z + x)\]
            De donde rápidamente vemos que
            \[-(r^3 + s^3 + t^3) = - (r + s + t)^3 + 3(r + s)(s + t)(t + r)\]
            \[-(r^3 + s^3 + t^3) = -(0)^3 + 3(-t)(-r)(-s)\]
            \[-(r^3 + s^3 + t^3) = - 3rst = -3(-251) = \boxed{753}\]
        }
    \end{example}

}\label{sec:desarrollo}

\subsection{Agregados culturales y preguntas}
{
    \begin{enumerate}
        \item IMO son las siglas de \textit{International Mathematical Olympiad}. La IMO, básicamente, es la olimpiada mundial más dificil e importante en la que Nicaragua participa.
        \item El método de Descenso Infinito de Fermat es una propiedad de los enteros no negativos. El cual dice que no puede existir una secuencia $n_1 > n_2 > \cdots$ con $n_i \in \Z^{\geq 0}$.
        \item Existe una técnica llamada \textbf{Vieta Jumping} la cual es una combinación de las fórmulas de Vieta y el método de Descenso Infinito de Fermat.
        Esta técnica es muy útil en problemas nivel IMO.
    \end{enumerate}
}\label{subsec:agregados-culturales}

\section{Ejercicios y Problemas}
{
    Sección de ejercicios y problemas para el autoestudio.

    \begin{exercise}
        Sean $r_1$ y $r_2$ las raíces del polinomio $P(x) = ax^2 + bx + c$. Encontrar los siguientes valores en función del los coeficientes de $P.$
        \begin{multicols}{3}
            \begin{enumerate}
                \item $r_1 - r_2$
                \item $\frac{1}{r_1} - \frac{1}{r_2}$
                \item $r^2_1 + r^2_2$
                \item $r^3_1 + r^3_2$
                \item $(r_1 + 1)^2 + (r_2 + 1)^2$
            \end{enumerate}
        \end{multicols}
    \end{exercise}

    \begin{section-problem}
        Sean $a$ y $b$ las raíces de la ecuación $x^2 - 6x + 5 = 0$, encuentra $(a + 1)(b + 1).$
    \end{section-problem}

    \begin{section-problem}
        Dado que $m$ y $n$ son raíces del polinomio $6x^2 - 5x - 3$, encuentra un polinomio cuyas raíces sean
        $m - n^2$ y $n - m^2$, sin calcular los valores de $m$ y $n$.
    \end{section-problem}

    \begin{section-problem}
        ¿Para qué valores reales positivos de $m$, las raíces $x_1$ y $x_2$ de la ecuación
        \[x^2 - \left( \frac{2m - 1}{2} \right)x  + \frac{m^2 - 3}{2} = 0\]
        cumplen que $x_1 = x_2 - \frac{1}{2}$?
    \end{section-problem}

}\label{sec:ejercicios-y-problemas}